---
hide:
  - footer
---

# Opgave 49 - swagger API dokumentation

## Information

Swagger er et framework til at bygge API dokumentation, du kender swagger fra **Opgave 42 - API** hvor du brugte det til at bruge en API.  
Men hvordan implemeterer du det i en node.js applikation?  

Du kan gøre det med forskellige npm pakker, jeg vil vise dig en måde som autogenererer det meste af dokumentationen for dig ved hjælp af `swagger-autogen` og `swagger-ui-express`.  

Swagger-autogen pakken er dokumenteret på [https://github.com/davibaltar/swagger-autogen](https://github.com/davibaltar/swagger-autogen) og der er et godt eksempel på brug sammen med express routeren her:  
[https://github.com/davibaltar/example-swagger-autogen-with-router](https://github.com/davibaltar/example-swagger-autogen-with-router)  

Swagger-ui-express pakken er dokumenteret på [https://github.com/scottie1984/swagger-ui-express](https://github.com/scottie1984/swagger-ui-express)  

Hvis du går i stå kan du se hvordan jeg har gjort på [https://gitlab.com/ucl-pba-wu/node-mongo-todo](https://gitlab.com/ucl-pba-wu/node-mongo-todo)

## Instruktioner

1. Installer swagger-autogen og swagger-ui-express i din node todo applikation  
`npm install --save swagger-autogen swagger-ui-express`
3. I roden af node todo applikationen lav en fil der hedder `swagger-output.json`
4. I roden af node todo applikationen lav en fil der hedder `swagger.js` og indsæt følgende i filen:
```js linenums="1"
const options = {
    openapi: "3.0.3"          
}
const swaggerAutogen = require('swagger-autogen')(options)

const doc = {
    info: {
        version: "1.0.0",
        title: "todo app",
        description: "Documentation automatically generated by the <b>swagger-autogen</b> module."
    },
    servers: [
        {
          "url": "http://localhost:3000",
          "description": "Development server"
        },
        {
          "url": "https://din-mongo-api.herokuapp.com", //heroku server address
          "description": "Production server"
        }
      ],
    basePath: "/",
    consumes: ['application/json'],
    produces: ['application/json'],
    tags: [
        {
            "title": "todo item title",
            "completed": "boolean (true/false)"
        }
    ],
    definitions: {
        Task: {
            title: "todo task title",
            completed: false,
            creationDate: "2022-11-16T10:34:18.129Z"
        },
        UpdateTask: {
            $description: "Do something...",
            $completed: true,
            creationDate: "2022-11-16T10:34:18.129Z"
        }
    }
}

const outputFile = './swagger-output.json'
const endpointsFiles = ['./app.js']

swaggerAutogen(outputFile, endpointsFiles, doc).then(() => {
    require('./app.js')           // Your project's root file
})
```
5. På linie 18 i `swagger.js` skal du skrive adressen på din heroku app istedet for den der står der i eksemplet
6. Importér swagger-ui-express og swagger-output filen i `app.js` med  
```js
const swaggerUi = require('swagger-ui-express')
const swaggerFile = require('./swagger-output.json')
```
7. Configurér swagger-ui middleware med  
```js
app.use('/doc', swaggerUi.serve, swaggerUi.setup(swaggerFile))
``` 
8. Få swagger-autogen til at lave dokumentation med `npm run start-gendoc`
9. Start applikation med `npm run test` 
10. Besøg din swagger dokumentation på `/doc` f.eks `http://localhost:3000/doc`
11. Tilføj nye filer til git med kommandoen `git add .`
12. Commit ændringer til git med kommandoen `git commit -am "dit beskrivende commit message"`
13. Push ændringer til gitlab.com med kommandoen `git push`
14. Test at din swagger dokumentation er tilgængelig på `https://din-mongo-api.herokuapp.com/doc`
15. Test at din swagger dokumentation virker med alle endpoints

**Bonus**

Da jeg testede min swagger dokumentation manglede body i mit update endpoint ??  
Det kan fikses ved at indsætte nogle kommentarer i `TaskController.js` og autogenerere swagger dokumentation med `npm run start-gendoc`  
Du kan se hvordan jeg har gjort på [https://gitlab.com/ucl-pba-wu/node-mongo-todo/-/blob/main/controllers/TaskController.js](https://gitlab.com/ucl-pba-wu/node-mongo-todo/-/blob/main/controllers/TaskController.js) linie 71-78

## Links
